https://gitlab.com/Nan011/functional-programming
Nandhika Prayoga
1706039912

Pada awalnya saya cukup yakin bahwa paradigma di dalam functional programming dibanding yang lain cukup berbeda. tetapi pada minggu awal sampai minggu ketiga saya merasa apa yang bisa dilakukan di functional programming bisa dilakukan di imperative programming, contohnya seperti high-order function, polymorphism, dan composition. Dari latihan yang diberikan, saya sedikit menyadari bahwa di haskell sangat erat sekali hubungannya dengan notasi pada matematika, seperti yang kita tahu bahwa matematika mengajarkan kita dalam memecahkan masalah dibutuhkan pembuktiaan secara matematis, dari hal tersebut saya menyimpulkan bahwa jika kita bisa membuat fungsi/expression di dalam haskell maka kita juga bisa membuktikan fungsi/expression tersebut seperti halnya kita membuktikannya dengan matematika daripada menggunakan unit-testing pada imperative programming.
Kesimpulan sementara saya mengenai functional programming, mungkin bukan masalah kesamaan cara/tools yang bisa dilakukan baik di bahasa imperative atau declarative, tetapi pola berfikirnya. 

Haskell sendiri juga strongly styped. Bagi saya, hal ini merupakan sebuah keuntungan karena dengan mudah kita dapat menjaga constraint untuk sebuah expression sehingga sifatnya tidak dilebihkan atau dikurangkan dari yang diinginkan. Sehingga, memudahkan untuk melakukan proses debug atau menjamin bentuk hasil dari sebuah expression.

Jujur saja, bagi seseorang yang dari imperative programming seperti saya masih cukup sulit untuk dapat adaptive di functional programming walaupun setidaknya cukup mengerti notasi-notasi pada matematika. Ditambah lagi dengan resource yang sebenarnya tidak begitu banyak di internet. Sehingga memaksa kita untuk mencari tahu dari dokumentasi haskell, tetapi terkadang contohnya yang diberikan masih sulit untuk dicerna.

Meninjau dari latihan yang diberikan, saya sendiri merasa soal tersebut cukup baik untuk dijadikan latihan. Variasi dari soal cukup menambah pengetahuan saya. Saya jadi tahu bagaimana menggunakan fungsi map dan filter lebih baik lagi, contohnya membuat mimik dari list comprehension. Karena yang saya tahu bahwa map dan filter biasa digunakan di front-end application (ES6) untuk memanipulasi data dari back-end dan ditampilkan kepada user. Selain itu saya juga belajar bahwa kita dapat mengambil sebuah nilai dari suatu data type dengan cara mencocokkan data type-nya, contohnya mengambil nilai dari "Just 2", maka jika mau diambil dari lambda expression maka bisa membuat fungsi berikut: " \Just x -> x + 5". Saya juga menyadari bahwa foldl atau foldr, bisa digunakan sebagai accumulator karena bisa digunakan untuk membuat sebuah fungsi yang mirip dengan fungsi reduce() di ES6. Perbedaannya foldl atau foldr lebih general. reduce() di ES6 sebenernya tidak hanya berlaku untuk list atau array saja tapi berlaku juga untuk String.

Di soal no. 3 pada latihan, saya masih belum memiliki gambaran full atau secara general mengenai Gen dan property test. Satu hal yang saya tahu, bahwa di no. 3 terdapat sebuah konsep validasi untuk sebuah fungsi atau expression. Dari hal tersebut ketertarikan saya mengenai functional programming semakin meningkat, karena saya lebih suka untuk membuktikan sebuah statement/expression dengan pola-pola/sifat yang dimiliki tanpa menggunakan test-case dan menurut saya itu lebih baik.

Menurut saya functional programming merupakan paradigma yang baik, tetapi bukan berarti imperative programming tidak lebih baik dari functional programming. Saya yakin ada kelebihan dan kekurangannya sendiri, contohnya kalau di bahasa imperative kita perlu panjang sekali menulis sebuah code karena memerlukan peran variable atau syntax-nya yang tidak menginjinkan one line shortcut. Selain itu, di functional programming mungkin pembuktiaan lebih reliable dibandingkan dengan yang terjadi di imperative programming. Saya sendiri sebenarnya lebih tertarik dengan cara berfikir functional programming karena konsep composition, declaration, high-order functions yang menginjinkan kita untuk menjamin developer agar tidak mengubah code yang sebelum nya sudah dibuat ketika ada sebuah fitur baru.